極端氣候的末日蝗禍：25年最慘，索馬利亞進入「蝗蟲緊急狀態」

極端氣候的末日蝗禍：25年最慘，索馬利亞進入「蝗蟲緊急狀態」

【2019.02.03 索馬利亞】

極端氣候的末日蝗禍：25年最慘，索馬利亞進入「蝗蟲緊急狀態」

「在下個雨季來臨前，我們必須擋下『沙漠蝗害』。」2020開年以來，東非正遭遇25年以來規模最大的「沙漠蝗禍」。大批沙漠蝗蟲壓境而來，蠶食農作物，讓本就因戰火綿延、連年飢荒而脆弱不堪的東非食物供應鏈，再次拉響糧食短缺的飢荒警報。尤其2019年底，東非才因極端氣候帶來的異常高溫與洪水，讓大地成為滋養蝗蟲的「沃土」。為了搶在3月新一波雨季與農耕季前，趕緊控制住擴大中的蝗災，索馬利亞2日率先宣布進入「全國緊急狀態」，傾全國之力救災，並請求國際馳援。然而索馬利亞政局長期動盪，又深受「青年黨」恐怖組織威脅，在極端氣候進逼的當下，要如何打擊蝗禍卻顯得加倍艱難。

「人民的糧食還有牲畜，正面臨危險。」2日，索馬利亞政府宣布：由於國家正遭遇25年以來最嚴重的沙漠蝗害，即刻進入「全國緊急狀態」，希望能在3、4月的下一波雨季與農作季節以前，加速控制蝗禍，以免大量農作物慘遭侵蝕殆盡。

「如果我們現在不即刻行動，那麼我們將遭遇的，就是沒人承擔得起的糧食短缺危機。」由於東非諸國本就因貧窮、戰亂與各種天災人禍淪為「高度糧食不安全」地區，當前就有至少1,900萬人遭遇飢荒。

而肆虐東非的沙漠蝗蟲，平均每平方公里就有約1,500萬隻，一天能隨風長距離遷徙100～150公里，單日能吃下相當於餵飽2,500人的糧食份量，光是索馬利亞與鄰國的衣索比亞兩國，就有約7萬公頃的土地被蝗蟲侵蝕。極為密集、擴散快速，且破壞力強大的蝗群，若繼續肆虐下去恐將惡化東非諸國無力應付的大飢荒。

事實上，中東非洲地區在歷史上就常是沙漠蝗禍的重災區。但近年蝗禍加劇的起源，卻是始自葉門內戰引發的一連串蝴蝶效應。

光是索馬利亞與鄰國的衣索比亞兩國，就已有約7萬公頃的土地被蝗蟲侵蝕。極為密集、擴散快速，且破壞力強大的蝗群，若繼續肆虐下去恐將惡化東非諸國無力應付的大飢荒。 圖／歐新社
葉門因為連年戰亂早已自顧不暇，難以及時控制住境內因2018年大水患，而爆量繁殖的沙漠蝗蟲，進而導致蝗災蔓延至阿拉伯半島與非洲，才演變成難以收拾的跨國天災。不過，2020開春以來，東非始終未能擺脫沙漠蝗害，則被專家認為主要是受到2019年極端氣候災難的影響。

「沙漠蝗蟲大爆發，明顯是受當地極端異常的大雨影響才有所惡化。」世界氣象組織（WMO）轄下組織的氣候專家阿爾坦（Guleid Artan）表示，「2019年，東非遭遇了異常的氣旋活動——北印度洋上形成了8個氣旋，是1976年以來的最多紀錄，這導致了乾旱、洪水，還有沙漠蝗蟲的大爆發。」

阿爾坦解釋，2019年的東非，以乾旱開始，卻在2019年底以水災作收，年末的極端大雨更營造了極有利的氣候條件，讓酷愛潮濕高溫的蝗蟲，得以大量繁殖。

除了索馬利亞，其他「非洲之角」諸國（即厄利垂亞、吉布地、衣索比亞、索馬利亞四國），當前都遭遇大批蝗蟲壓境。肯亞的蝗禍，更是70年來最嚴重的一次。不過，目前仍僅有索馬利亞率先宣布進入了「全國緊急狀態」。

一般來說，要抑制大規模蝗災最有效的方式，是從空中投放農藥消滅蝗蟲。包含肯亞等國，也已經在聯合國等國際組織的支援下，獲得資助撥款展開空中噴藥工作。然而由於索馬利亞恐怖組織「青年黨」近來的動作頻繁，也讓局勢更加不穩的索國，難以順利展開空中投藥任務。

成立於2000年代初期的索馬利亞青年黨，是力圖推翻索馬利亞政府的伊斯蘭原教旨主義激進組織，過去曾犯下多起規模龐大的恐怖攻擊事件。今年年初，索國青年黨就聲稱犯下針對肯亞「辛巴」（Simba）軍事基地的恐怖攻擊。該基地由肯亞與美軍使用，攻擊造成青年黨聖戰士4人、基地3名美國人，總共7人死亡。

在大規模打擊蝗禍行動窒礙難行的當下，聯合國糧食及農業組織（FAO）警告，若東非蝗禍未能及時控制，蝗災恐一直持續至今年6月，屆時規模更可能擴大至現在的500倍之譜。索馬利亞要控制蝗禍，除了是與極端氣候賽跑，更要抑制國內的逐漸升溫的恐怖動亂。

How dare you.

蟈人：食哂啲蝗蟲咪得囉

叫真主打救啦

香港進入咗蝗蟲緊急狀態廿尻幾年啦
大驚小怪